% !TeX spellcheck = pl_PL
\newpage\section{Implementacja} \label{sec:implementacja}
% Dokumentacja programistyczna
% Odpowiedź na pytanie: Jak system zbudowano?
\subsection[Aplikacja mobilna]{Aplikacja mobilna [Damian Filipowicz]}
	\subsubsection{Przechowywanie danych}
	W aplikacji mobilnej zostały zaimplementowane 3 możliwości przechowywania danych. Pierwszą z nich jest możliwość trzymania ich w pamięci telefonu jako pliki. Obiekty te przechowywane są w katalogu aplikacji. Przechowują one odpowiednio:
	\begin{itemize*}
	\item	klucz szyfrujący użytkownika zaszyfrowany hasłem użytkownika
	\item certyfikat klucza szyfrującego 
	\item certyfikaty dostępowe
	\end{itemize*}	
	Istnieje możliwość eksportowania dwóch pierwszych plików (Listing: \ref{lst:kod1}) ze względu na brak możliwości ich odzyskania oraz umożliwieni użytkownikowi z korzystania w wielu urządzeniach z tego samego klucza szyfrującego. W przypadku kiedy użytkownik zgubi telefon lub  wyczyści dane aplikacji to wszystkie dane znajdujące się w pamięci telefonu zostaną skasowane. Eksport ten odbywa się w widoku ustawień. Te dwa pliki zostają połączone w jeden plik który zostaje zaszyfrowany hasłem. Plik zapisywany jest w miejscu na telefonie gdzie wskażę użytkownik.  Operacje na pliku wykonywane są przy pomocy klasy statycznej ''fileReadWriteAp''.
	
	Wybór  tej technologi do wymienionych powyższych danych jest uzasadniony zwiększoną trwałością ich w stosunku do danych przechowywanych w pamięci aplikacji jak np.  w klasie globalnej oraz możliwość przechowywania bardziej skomplikowanych danych.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Funkcja eksportująca klucz szyfrujący.}, label={lst:kod1}, language=Kotlin]
fun exportKey(path:String,password:String){
  if(!Valdiation.isCorrectPassword(password)){
    view.showMessage("niepoprawne haslo")
    view.showErrorPasswordKey()
  }
  try {
    val privateKey = fileReadWriteApi.readFromFile("*" + model.login, view)
    val publicCert = fileReadWriteApi.readFromFile("**" + sharedPreferenceApi.getString(view, EnumChoice.login), view)	
    val str = "{\"public\":" + publicCert + ", \"private\": \"" + privateKey + "\"}"
    val toSend = CyptographyApi.encrypt(str, password)
    fileReadWriteApi.writeToFile(toSend, view, path, true)
    view.showMessage("poprawnie wyeksporotwano certyfikat")
  }
  catch (ex:Exception){
    view.showMessage("Wystapil blad podczas eksportu pliku")
  }
}
	\end{lstlisting}	
		
	Drugim sposobem przechowywania danych jest funkcja androidowa SharedPreferences. Przechowuje ona proste typy danych takiej jak int, string, char, bool w postaci klucz (wartość typu string) value (wartość z danego typu, który się podało). W pamięci tej przechowuje takie dane jak:
	\begin{itemize*}
		\item adres ip serwera,
		\item login użytkownika,
		\item hasło użytkownika zaszyfrowane kluczem wszytym w oprogramowanie,
		\item token sesji użytkownika,
		\item informacja czy użytkownik aplikacji jest zalogowany,
		\item informacja czy użytkownik aplikacji jest administratorem.	
	\end{itemize*}

	Ponadto przechowuje informacje wykorzystywane w widokach generowania certyfikatu takie jak:
	\begin{itemize*}
		\item wybór loginu,
		\item wybór zamka,
		\item imię, 
		\item nazwisko.
	\end{itemize*}	

	Przykładowy fragment kodu odczytujący dane z SharedPreferences znajduje się na listingu \ref{lst:kod2}. Dzięki temu rozwiązaniu unikamy ''literówek'', które powodować, by mogły błędy w odczycie danych. 
		
	\begin{lstlisting}[caption={Fragment kodu odpowiedzialny za odczytanie tokenu}, label={lst:kod2}, language=Kotlin]
val token = CyptographyApi.decrypt( sharedPreferenceApi.getString (view, EnumChoice.token))
	\end{lstlisting}
	
	Wybór tej technologi został podyktowany zwiększona trwałością danych w stosunku do klasy globalnej oraz prostotą w użytkowaniu jej. Żeby jeszcze bardziej ułatwić wykorzystywanie tej techniki została napisana specjalna klasa statyczna SharedPreferencesApi (\ref{lst:kod3}), w której został zaimplementowany klasa EnumChoice przechowujący wszystkie klucze.
	
		\begin{lstlisting}[caption={klasa EnumChoice.}, label={lst:kod3}, language=Kotlin]
enum class EnumChoice(val value:String){
  ip("ipserwer"),
  password("password"),
  token("sessionToken"),
  login("login"), 
  nameuser("name"), 
  surname("surname"),
  isLogin("isLogin"), 
  isAdmin("isadmin"),
  choiceLogin("choiceLogin"), 
  choiceLock("choiceLock"),
  publicKey("publicKey")
}
		\end{lstlisting}
		
	Trzecim sposobem jest przechowywanie w klasie globalnej (GlobalContainer)  obiektów. Przechowywane w niej są wszystkie dane które nie wymagają przechowywania po wyłączeniu aplikacji.
		
	\subsubsection{Implementacja graficzna}
		
	Wszystkie wartości typu string wyświetlane na ekranie są przechowywane w pliku Strings znajdującego się w katalogu res/values. Wybór takiego sposobu został podyktowany faktem możliwości późniejszego łatwiejszego przerabiania tekstów oraz możliwości łatwiejszego tłumaczenia na inny język. Wszystkie kolory użyte w aplikacji przechowywane są w pliku colors. Ma to na celu ułatwienie  zmiany kolorów w całej aplikacji. Styl dla podstawowych elementów graficznych takich jak ''editText'', ''TextView'' czy ''Button'' przechowywane są w pliku styles co ma za zadanie umożliwienie łatwiejszej zmiany wyglądów danych elementów w całej aplikacji.
		
	Oprócz stylów elementów, czy wartości tekstowych należy również napisać, w jaki sposób generowane są widoki. Widoki te są przechowywane w plikach XML.  Dla widoków które nie posiadały listy został zaimplementowany układ ''LinearLayout'' ze względu na prostotę w tworzeniu oraz ewentualnych zmianach w wyglądzie. Natomiast dla widoków z wyświetlanymi jakimiś listami został zaimplementowany układ ''ConstrainLayout'' ze względu na fakt że przy liście występuje znacznie więcej odwołań do generowania widoku a układ ten jest pod tym względem o wiele wydajniejszy od wspomnianego wcześniej ''LinearLayout''. 
		
	\newpage
	\subsubsection{Walidacja danych wprowadzanych przez użytkownika}
	Walidacja danych wprowadzonych przez użytkownika odbywa Się przy pomocy klasy statycznej Validation. Klasa ta udostępnia cztery funkcje odpowiedzialne za:
	\begin{itemize*}
	\item poprawność formatu adresu ip ,
	\item czy data podana w drugim parametrze jest datą późniejszą niż data podana w pierwszym parametrze (listing \ref{lst:kod5}),
	\item poprawność hasła,
	\item poprawność loginu.
	\end{itemize*}

	Wyrażenia regularne użyte w tych funkcjach znajdują się na listingu \ref{lst:kod4}.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Wyrażenia regularne.}, label={lst:kod4}, language=Kotlin]
  "^(?=.*[0-9])(?=.*[A-Z])(?=.*[@#$%^&+=!])(?=\\S+$)
  .{4,}$"
 
  "^((0|1\\d?\\d?|2[0-4]?\\d?|25[0-5]?|[3-9]\\d?)\\.)
  {3}(0|1\\d?\\d?|2[0-4]?\\d?|25[0-5]?|[3-9]\\d?)$"
		\end{lstlisting}

	\begin{lstlisting}[caption={Funkcja odpowiedzialna za sprawdzanie, która data jest pó"zniejsza.}, label={lst:kod5}, language=Java]
public static boolean biggerThanTime(String time1,String time2){
  Date date = new Date() ;
  SimpleDateFormat dateFormat = new 
  SimpleDateFormat("HH:mm") ;
  dateFormat.format(date);
  try 
  {
    if (dateFormat.parse(time1).after( dateFormat.parse(time2))) {
      return false;
    } else {
      return true;
    }
  }
  catch (Exception ex){}	
  return false;
}
	\end{lstlisting}
	
	\newpage
	\subsubsection{Komunikacja z serwerem}
	Do komunikacji z serwerem napisana została specjalna klasa dziedzicząca po klasie AsyncTask o nazwie HTTPRequest. Klasa ta wysyła podane w konstruktorze (listing \ref{lst:kod6}) w postaci Hasmap-u dane do serwera i po otrzymaniu informacji zwrotnej z serwera przekazuje tą odpowiedź. Odpowiedź ta jest przekazywana do klasy która utworzyła i wykonała klasę HTTPRequests do funkcji o nazwie podanej w parametrze konstruktora przy pomocy refleksji (listing: \ref{lst:kod7}). Dzięki temu klasa ta jest uniwersalna i Może być stosowana w każdym miejscu programu.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Konstruktor klasy HTTPRequest.}, label={lst:kod6}, language=Java]
public HTTPRequestAPI(Object presenter,String url,String methodName,HashMap DataToSend) {
  this.urlString=url;
  this.DataToSend=DataToSend;
  this.methodName=methodName;
  this.presenter=presenter;
}
\end{lstlisting}	
	
\begin{lstlisting}[caption={Metoda OnPost zwracająca odpowied"z serwera.}, label={lst:kod7}, language=Java]
@Override
protected void onPostExecute(String response) {
java.lang.reflect.Method method;
try {
  method = presenter.getClass().getMethod(methodName, String.class);
  method.invoke(presenter, response);
  }
  catch(Exception ex){}
}
\end{lstlisting}	
		
\newpage
\subsection{Serwer}
Serwer systemu zarządza wszystkimi informacjami, jest pośrednikiem w przekazywaniu i modyfikacji rekordów z bazy danych MySQL. Emulowaniem środowiska MySQL oraz Apache zajmuje się program XAMP w wersji 3.2.2.
 
	\subsubsection[Aplikacja serwerowa]{Aplikacja serwerowa [Maciej Marciniak]}
	Aplikacja serwerowa została zaimplementowana przy użyciu języka programowania Python 2.7 oraz frameworku Django. Program  właściwie składa się głównie z 3 plików:
	\begin{itemize*}
		\item setting.py --- odpowiedzialny za konfigurację połączenia z bazą danych, zwracanymi komunikatami, kodowanie, strefą czasową i innymi parametrami o mniejszym znaczeniu,
		\item urls.py --- przechowywana tu tablica obiektów URL ustala, dla jakiego adresu URL (pierwszy parametr), wykonać konkretną metodę (parametr view), listing \ref{lst:python url} przedstawia fragment pliku urls.py,
		\item views.py --- główny skrypt serwera, zawiera główną logikę aplikacji, to znaczy metody wykonywane dla konkretnych adresów URL.
	\end{itemize*}

{\footnotesize 
\begin{lstlisting}[caption={Fragment pliku urls.py}, label={lst:python url}, language=Python]
urlpatterns = [
  url(r'^$', views.website, name='home'),
  url(r'^login/$', auth_views.login, {'template_name': 'login.html'}, name='login'),
  url(r'^logout/$', auth_views.logout, {'template_name': 'logged_out.html'}, name='logout'),
  url(r'^list/$', views.website, name='list'),
  url(r'^api/login/$', views.api_login, name='api_login'),
  ...
]
\end{lstlisting}}

	Funkcjonalności systemu w  dużej mierze wymagają stanu zalogowania, weryfikowane jest to przez podanie od użytkownika loginu oraz tokenu sesji logowania. Pola uzyskane w zapytaniu Http w metodzie POST są porównywane z znajdującymi się w bazie danych. Przykładowe API wymagające weryfikacji logowania znajduje się w listingu \ref{lst:serwer weryfikacja}. Użytkownik wysyła pole ''login'' oraz ''token'', następnie wykonane zostaje zapytanie do bazy danych o aktualnie znajdującą się wartość w rekordzie. Jeżeli wartości się pokrywają i nie są puste, może zostać wykonane polecenie, które chciał wywołać użytkownik. Dodatkowo, gdy operacja wymaga uprawnień administratora, weryfikowana jest flaga w bazie danych, czy dany użytkownik jest administratorem (IS\_ADMIN).
\newpage	
	{\footnotesize 
	\begin{lstlisting}[caption={Przykładowe API weryfikujące stan logowania}, label={lst:serwer weryfikacja}, language=Python]
def api_download_all_locks(request):
  if request.method == 'POST':
    login = request.POST.get('login')
    token = request.POST.get('token')
    try:
      cursor = db.cursor()
      cursor.execute("SELECT TOKEN FROM USERS WHERE login='%s'" % login)
      token_from_DB = cursor.fetchone()[0]
      if (token_from_DB == token and token != None):
        ...
    except Exception:
      return JsonResponse({"status": "Invalid"})
	\end{lstlisting}}
	
	Operacje logowania i rejestracji są podstawowymi działaniami, dzięki którym będzie można wykonywać bardziej złożone działania oraz niezbędne do poprawnego funkcjonowania PKI. Listing \ref{lst:serwer login} i listing \ref{lst:serwer register} przedstawiają kompletne funkcje logowania i rejestracji użytkowników. 
	
	Logowanie wymaga podania loginu w polu 'username' oraz skrótu \linebreak SHA-256 hasła użytkownika. W pierwszej kolejności (linia 5 do 9) tworzony jest ciąg pseudolosowy, który będzie użyty jako token sesji logowania. Zastosowany generator jest wbudowany w bibliotekę RSA, w tym wypadku tworzone ciągi są kluczem publicznym algorytmu RSA. Następnym krokiem jest pobranie skrótu hasła oraz flag (czy jest administratorem, status konta) z bazy danych. Wiersz 15 decyduje, czy konto użytkownika jest aktywne, jeśli nie, to w linii 24 sprawdzane jest, czy konto zostało aktywowane, jeśli tak, oznacza to, że dane konto zostało zablokowane. W przypadku jednak, gdy konto ma status aktywny, następuje aktualizacja wartości tokenu w bazie danych oraz weryfikacja uprawnień użytkownika. Zwrócony status logowania jako root oznacza, zalogowanie się jako administrator.
	\newpage
{\footnotesize 
\begin{lstlisting}[caption={API logowania}, label={lst:serwer login}, language=Python]	
def api_login(request):
  if request.method == 'POST':
    username = request.POST.get('username')
    password = request.POST.get('password')
    random_generator = Random.new().read
    key = RSA.generate(1024, random_generator).publickey().exportKey()
    token = ""
    for x in key.split("\n")[1:-1]:
      token += x
    try:
      cursor = db.cursor()
      cursor.execute("SELECT PASSWORD, IS_ADMIN, ISACTIVATED FROM USERS WHERE login='%s'" % username)
      data = cursor.fetchone()
      if data[2] == 0:
        if data[0] == password:
          cursor.execute("UPDATE USERS SET TOKEN = '%s' WHERE LOGIN = '%s'" % (token, username))
          db.commit()
          if data[1] == 1:
            return JsonResponse({"status": "root", "token": token})
          else:
            return JsonResponse({"status": "ok", "token": token})
        else:
        return JsonResponse({"status": "ERROR PASSWORD", "token": "invalid"})
      elif data[2] == 1:
        return JsonResponse({"status": "not activated", "token": "invalid"})
      else:
        return JsonResponse({"status": "blocked", "token": "invalid"})
    except Exception:
      return JsonResponse({"status": "ERROR", "token": "Invalid"})
\end{lstlisting}}

	Operacja rejestracji wymaga podania unikalnego dla systemu loginu, hasła w postaci skrótu SHA-256, imienia, nazwiska użytkownika oraz wygenerowany klucz publiczny RSA. Pierwszym etapem rejestracji jest weryfikacja, czy podany login znajduje się obecnie w bazie danych użytkowników. W tym celu wykonywane jest zapytanie SQL z filtrem podanego loginu, w przypadku, gdy polecenie zwróci pustą wartość (w języku Python None), oznacza to brak istnienia danego użytkownika w bazie. W przeciwnym wypadku, otrzymania wartości z zapytania, zostaje zwrócona przez serwer odpowiedź błędu loginu (ERROR~LOGIN).

\newpage
{\footnotesize
\begin{lstlisting}[caption={API rejestracji}, label={lst:serwer register}, language=Python]	
def api_register(request):
  if request.method == 'POST':
    login = request.POST.get('login')
    password = request.POST.get('password')
    name = request.POST.get('name')
    surname = request.POST.get('surname')
    publickkey = request.POST.get('publickkey')
    cursor = db.cursor()
    cursor.execute("SELECT LOGIN FROM USERS WHERE LOGIN='%s'" % login)
    data = cursor.fetchone()
    if data is not None:
      return JsonResponse({"status": "ERROR LOGIN"})
    else:
      try:
        random_generator = Random.new().read
        key = RSA.generate(1024, random_generator).publickey().exportKey()
        serial = ""
        for x in key.split("\n")[1:-1]:
          serial += x
        record = [login, password, name, surname, '0', publickkey, '1', serial, datetime.now().replace(year=datetime.now().year + 1)]
        cursor.execute( 'INSERT INTO USERS (LOGIN,PASSWORD,NAME,SURNAME,IS_ADMIN,PUBLIC_KEY, ISACTIVATED, Serial_number, Validitiy_period) VALUES(%s,%s,%s,%s,%s,%s,%s,%s,%s)', record)
        db.commit()
        cursor.execute( "SELECT CONCAT(NAME, ' ', SURNAME) as User_Name, LOGIN as Issuer_name,  PUBLIC_KEY, Serial_number, Validitiy_period, Version, Signature_Algorithm_Identifier, Hash_Algorithm FROM `users` WHERE `LOGIN` = '%s'" % (login))
        db.commit()
        dict_certificate = [dict((cursor.description[i][0], value) for i, value in enumerate(row)) for row in cursor.fetchall()]
        if len(dict_certificate) == 0:
          return JsonResponse({"status": "invalid"})
        else:
          return JsonResponse({"status": "ok", "data": dict_certificate})
      except Exception:
        db.rollback()
        return JsonResponse({"status": "ERROR"})
\end{lstlisting}}
\newpage
	\subsubsection[Baza danych]{Baza danych [\StudentA]}
	
	\subsubsection[Strona internetowa]{Strona internetowa [Damian Filipowicz]}
\newpage
\subsection[Urządzenie sterujące]{Urządzenie sterujące [Maciej Marciniak]}

\newpage
\subsection[Moduł zliczania osób]{Moduł zliczania osób [Maciej Marciniak]}


 
