% !TeX spellcheck = pl_PL
\newpage
% Literatura 
   \begin{thebibliography}{99}
    	\bibitem{PKI} 
    	Adams C., Lloyd S.: 
    	\textit{PKI : podstawy i zasady działania : koncepcje, standardy i wdrażanie infrastruktury kluczy publicznych}, Wydawnictwo Naukowe PWN 2007.
    	
		\bibitem{Pyt} 
    	Dokumentacja Python 2
    	\textit{ \href  {https://docs.python.org/2/}{https://docs.python.org/2/} }(odczyt z dnia 20.01.2018).
    	
    	\bibitem{RP3} 
    	Dokumentacja Rapsberry Pi \\
    	\textit{ \href {https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/computemodule/RPI-CM-DATASHEET-V1_0.pdf} {https://www.raspberrypi.org/documentation/hardware/computemodule/RPI-CM-DATASHEET-V1\_0.pdf} }(odczyt z dnia 20.01.2018).
    	 
    	\bibitem{And} 
    	Dokumentacja systemu Android
    	\textit{ \href {https://developer.android.com/index.html} {https://developer.android.com/index.html} }(odczyt z dnia 20.01.2018).
    	 
    	\bibitem{programowanie_aplikacji_webowych} 
    	Forcier J., Bissex P., Chun W.:
    	\textit{Python i Django. Programowanie aplikacji webowych}, 
    	Helion 2016.
    	
    	\bibitem{aplikacje_wielowatkowe} 
    	Göransson A.: 
    	\textit{Android. Aplikacje wielowątkowe. Techniki przetwarzania}, 
    	Helion 2015. 
    	
    	\bibitem{BD} 
    	Hernandez M. J.: 
    	\textit{Projektowanie baz danych dla każdego. Przewodnik krok po kroku}, 
    	Helion 2014.
    	
    	\bibitem{desingMobile} 
    	Hoober S., Berkman E.: 
    	\textit{Designing Mobile Interface}, 
    	 O'Reilly Media 2011.
    	 
    	 \bibitem{rozpoznawanie_twarzy} 
    	 Kaehler A., Bradski G.: 
    	 \textit{OpenCV 3. Komputerowe rozpoznawanie obrazu w c++ przy użyciu biblioteki OpenCV}, Helion 2017.
    	 
    	 \bibitem{OWASP}
    	 OWASP Top 10 Application Security Risks -- 2017\\
    	 \href{https://www.owasp.org/index.php/Top_10-2017_Top_10}{https://www.owasp.org/index.php/Top\_10-2017\_Top\_10} (odczyt z dnia 24.01.2018)
    	 
    	 \bibitem{Prognoza android}
    	 Prognoza trendów urządzeń mobilnych
    	 \href{https://www.idc.com/getdoc.jsp?containerId=prUS42628117}{https://www.idc.com/getdoc.jsp?containerId=prUS42628117} (odczyt z dnia 24.01.2018)
    	 
    	 \bibitem{waterfall} 
    	 Żabińska M.: \textit{IO - inżynieria oprogramowania},\\
    	 \textit{\href{http://www.ujk.edu.pl/ifiz/pl/files/lectures/Inzynieria\_oprogramowania/UJK-IO-ModeleEtapy.pdf}{http://www.ujk.edu.pl/ifiz/pl/files/lectures/Inzynieria\_oprogramowania/UJK-IO-ModeleEtapy.pdf} s. 5-28 (odczyt z dnia 20.01.2018)}.
     \end{thebibliography}
 
