% !TeX spellcheck = pl_PL
\newpage\section{Wybór technologii informatycznych} \label{sec:technologie}
Prezentowany projekt ze względu na rozbudowaną konstrukcję, składa się również z wielu technologii informatycznych. Dominującymi językami programowania są Python oraz Java (z elementami języka Kotlin). Wybór oraz uzasadnienie decyzji zostało przedstawione w poniższych punktach.

\subsection{Urządzenie sterujące [Maciej Marciniak]}
Urządzenie sterujące utworzone zostało na mikrokomputerze Raspberry Pi 3, ze względu na szereg interfejsów dostępnych na płytce. Inne rodzaju mikrokontrolery np. typy STM32 umożliwiają podłączenie takich urządzeń jak~bluetooth oraz karta sieciowa WiFi, lecz jest to wówczas zintegrowany układ (celem pracy dyplomowej nie było tworzenie płytki PCB pozwalającej zintegrować układy) oraz drugim powodem jest wydajność i~elastyczność programów. 

Podczas projektowania urządzenia sterującego zastosowano następujące technologie:
\begin{itemize*}
	\item język programowania Python w wersji 2.7.13 wraz z bibliotekami PyCrypto\footnote{ Biblioteka udostępniająca funkcje kryptograficzne języka Python}, MySQL-db\footnote{ Biblioteka zawierająca interfejs obsługujący API do bazy MySQl} oraz BlueZ \footnote{ Biblioteka ułatwiająca zarządzanie modułem Bluetooth },
	\item format zapisu danych JSON,
	\item biblioteka RPI.GPIO
	 \footnote{ Biblioteka oferująca klasy do obsługi portów  wejścia/wyjścia dla języka Python}, aby uzyskać dostęp do interfejsu wejścia/wyjścia.
\end{itemize*}

Programem wykorzystywanym do implementacji programu jest PyCharm w wersji 2017.2.4. Wybór technologii oraz oprogramowania związany był z wysokim stopniem integracji urządzenia Raspberry Pi z językiem Python. Środowisko PyCharm zostało wybrane ze względu na zaawansowane funkcjonalności wspomagające tworzenie kodu o wysokiej czytelności oraz IDE udostępnia funkcję Inteli-sense (podpowiedzi pod względem wartości, pól klas, procedur).

\subsection{Aplikacja serwera i baza danych [Maciej Marciniak]}
Aplikacja serwerowa została stworzona przy pomocy środowiska programistycznego PyCharm w wersji 2017.1.4. Technologie użyte w aplikacji serwerowej były następujące:
\begin{itemize*}
	\item język programowania Python w wersji 2.7.13 wraz z bibliotekami PyCrypto i MySQL-db,
	\item framework Django,
	\item baza danych MySQL wykorzystująca oprogramowanie XAMPP w celu emulacji środowiska Apache,
	\item format zapisu danych JSON,
	\item HTML5,
	\item Bootstrap 3.
\end{itemize*}

Wybór wyżej wymienionych technologii uzasadniony jest popularnością serwisów Webowych, opartych o~framework Django, wskazuje na to liczna liczba ofert pracy względem innych frameworków. Z powodu zastosowania Django, zdecydowano jednocześnie o użyciu języka Python oraz bazy danych MySQL ze~względu na bardzo wysoką kompatybilność tych technologii. Html5 został wybrany ponieważ, jest to najnowsza wersja. Natomiast framework Bootstrap został wybrany z względu na intuicyjne tworzenie w nim stron responsoryjnych oraz dobrą współpracę z frameworkiem Django.

\newpage
\subsection{Aplikacja mobilna [Damian Filipowicz]}
Aplikacja mobilna została stworzona przy pomocy zintegrowanego środowiska programistycznego Android Studio w wersji 3.0 wraz z zintegrowanym emulatorem Genymotion z licencją darmową. "Srodowisko Android Studio w wersji 3.0 zostało wybrane ze względu na kompatybilność z językiem Kotlin oraz wsparcie oficjalne firmy Google \footnote{Firma Google obecnie jest odpowiedzialna za rozwój systemu operacyjnego Android.} dla tego środowiska . Zdecydowano się na~wybór systemu Android, ponieważ cieszy się bardzo dużą popularnością (urządzenia z systemem Windows są już dużą rzadkością). W przyszłości rozwoju projektu uwzględnić można również urządzenia z system iOS. Ze względu na~możliwości stosowania wielu języków programowania wewnątrz jednej aplikacji, użyto następujących technologii:
\begin{itemize*}
	\item Java w wersji dla systemów Android jako podstawa funkcjonowania aplikacji,
	\item Kotlin --- jako język poszerzający możliwości języka Java oraz pozwalający tworzyć kod o mniej objętości, tzn. bardziej czytelny,
	\item XML ---język prezentowania grafiki w systemie Android. systemami,
	\item JSON --- format zapisu danych.
\end{itemize*}

Cała aplikacja ponadto została napisana w oparciu o wzorzec architektoniczny MVP \footnote{ Wzorzec architektoniczny Model--View Presenter w którym View odpowiedzialny jest za generowanie widoków model przechowuje informacje o obiektach systemu natomiast presenter przechowuje całą logikę biznesową}. Zastosowano wyżej wymienione języki ze względu na wydajność programów w języku Java w systemach Android oraz chęci poznania nowego języka programowa Kotlin, który jest w pełni kompatybilny z językiem Java (przetwarzany do Javy).  

\subsection{Moduł zliczania osób [Maciej Marciniak]}
Moduł zliczania osób jest mocno związany z aplikacją urządzania sterującego ze względu na to, że zostaną uruchomione na jednym mikrokomputerze Raspberry Pi. Zastosowano zatem język Python w wersji 2.7.13 oraz bibliotekę graficzną Open-CV, dzięki któremu w łatwy sposób można przetwarzać obrazy zaawansowanymi metodami. 

\subsection{System kontroli wersji}
Podczas tworzenia prezentowanej pracy użyto systemu kontroli wersji GIT wraz z  oprogramowaniem desktopowym, przeznaczonym dla środowiska Windows o nazwie GitHub Desktop. Zastosowano takie oprogramowanie, ponieważ w znacznym stopniu ułatwia współbieżne tworzenie kodu programu oraz w czytelny sposób prezentuje wprowadzane zmiany pomiędzy iteracjami wersji udostępnianych programów. 

\subsection{Prowadzenie dokumentacji}
 Dokumentacja pracy dyplomowej prowadzona została w języku LaTeX przy pomocy oprogramowania \linebreak TexStudio. Technologia wymaga większej pracy wejściowej, aby poprawnie sformatować tekst, lecz w przypadku potrzeby edycji poszczególnych fragmentów, pozwala zachować zaplanowany format w pozostałych fragmentach dokumentu. Język LaTeX umożliwia w szybki sposób zmianę formatu całego dokumenty (np. wielkości czcionki, stylu nagłówków bez potrzeby przetwarzania całego tekstu). Ponadto do tworzenia diagramów UML został wykorzystany program Visual Paradigm 14.2 oraz Inteli Idea 2017 Enterprise. Wybór pierwszego z nich był podyktowany dobrą znajomością tego środowiska, natomiast drugi został wybrany z względu na funkcję umożliwiającą wygenerowanie diagramów klas z gotowego kodu. W celu utworzenia dokumentacji elektrycznej, użyto programu KiCAD w wersji 4.0.6 ze względu na prostą obsługę i darmową licencję.